\chapter{Einleitung}
\label{einleitung}
Im Rahmen der Digitalisierung ist das Programmieren zugänglicher und massentauglicher als je zuvor und es wird immer mehr auf Fertigkeiten wie das effiziente und weitgehend fehlerfreie Programmieren, vor allem in sicherheitskritischen Umgebungen, gesetzt. Die Verwendung von Quelltextmetadaten kann verschiedenen Quelltextelementen einen hohen Grad an Struktur geben. Diese Metadaten sind in vielen Programmiersprachen aber auch außerhalb der Informatik als Annotationen\footnote{Wenn in der Arbeit über Annotationen gesprochen wird, ist immer von Java-Annotationen auszugehen (außer anders angegeben).} bekannt. Diese sind ein dynamisches Programmierkonstrukt, welches immer populärer wird und in den meisten Fällen für eine Vereinfachung von komplexen Aufgaben, der Automation von repetitiven Vorgängen und der Dokumentation von Quelltextelementen sorgen kann.
\section{Motivation}
\label{motivation}
Zur Erstellung von platformunabhängigen Java-Anwendungen mit grafischer Benutzungsschnittstelle wird immer mehr auf JavaFX, den Nachfolger der Swing Bibliothek, gesetzt. Dies erlaubt es Entwicklern, mit relativ wenig Zeitaufwand zeitgemäße und moderne Applikationen zu erstellen. Selbst Entwickler, welche über keinerlei Erfahrung mit der Entwicklung von grafischen Oberflächen in der Java Programmiersprache verfügen, werden keine Schwierigkeiten haben, solche mittels JavaFX zu entwerfen und schließlich zu implementieren. Wie später in der Problemanalyse gezeigt, bietet JavaFX zwar einen einfachen Einstieg in grundlegende Programmierkonstrukte, kann aber bei der Erstellung von komplexen Anwendungen dennoch schnell zeitaufwendig und fehleranfällig werden.
\section{Zielsetzung}
\label{zielsetzung}
In dieser Arbeit soll aufgrund der simplifizierenden Natur von Annotationen in anderen Teilgebieten der Programmierung eine Bibliothek entwickelt werden, welche verschiedene Aspekte im Entwicklungsprozess von JavaFX Anwendungen durch die Verwendung von Annotationen vereinfacht oder vollständig ersetzt. Dazu soll der Funktionsumfang erweitert werden, indem bereits vorhandene Funktionen dynamischer gestaltet oder vollständig neue Funktionen implementiert werden. Konzepte aus anderen Bibliotheken für die grafische Benutzungsoberflächenentwicklung sollen dabei ebenfalls in Betracht gezogen werden. Auch wenn bei der Implementierung hauptsächlich auf die Nutzung von Annotationen zurückgegriffen wird, sollen ebenfalls unabhängige Schnittstellen entwickelt werden, welche vom Entwickler genutzt werden können. Um mögliche komplexe Strukturen zu vereinfachen und problematische Funktionen zu identifizieren, soll eine Problemanalyse von bereits vorhandenen JavaFX Konzepten durchgeführt werden. Die gefundenen Probleme sollen dann mithilfe einer Anforderungsanalyse durch funktionale und nicht funktionale Anforderungen dargestellt werden. Für die vorher ermittelten Probleme sollen auf Annotationen basierende Konzepte entwickelt werden, um eine optimale Lösung zu finden. Wird keine Lösung durch das Einführen von neuen Annotationen gefunden, so sollen alternative Lösungsvorschläge eruiert werden. Die Konzepte bilden das Fundament der vollständigen Implementierung und Dokumentation der Bibliothek. Die Implementierung wird zum Abschluss der Arbeit durch eine Demoapplikation evaluiert.
\section{Struktur}
\label{struktur}
Die Struktur der Arbeit setzt sich aus sechs Teilen zusammen. Begonnen wird mit der Definition und Erklärung von fundamentalen Kernkonzepten, aus welchen ein optimales Verständnis der genutzten Technologien resultieren soll. Zu diesen Kernkonzepten gehören essentielle softwaretechnische Grundlagen wie Entwurfsmuster oder das Vorstellen und die anschließende nähere Beleuchtung der Annotationsfunktion in Java und anderen Programmiersprachen. Außerdem wird auf einzelne Komponenten von JavaFX eingegangen und deren Interaktionen untereinander mit Beispielen untermauert (\autoref{grundlagen}).\\
Danach werden aktuelle Beispiele zur Annotationsprogrammierung aus anderen Arbeiten, Bibliotheken und Programmiersprachen vorgestellt. Dabei liegt der primäre Fokus auf einer Vereinfachung des Entwicklungsprozesses in der Java Umgebung. Der Stand der Technik wird abschließend in einem Fazit im zweiten Teil der Arbeit zusammengefasst und es erfolgt ein kurzer Ausblick auf Funktionalitäten in JavaFX, welche in bisherigen Arbeiten/Bibliotheken nicht zu finden waren (\autoref{stand_der_technik}).\\
Nachdem die gegenwärtig verfügbaren Maßnahmen zur Simplifizierung durch die Verwendung von Annotationen vorgestellt wurden, wird mit dem nächsten Teil, dem Entwickeln eines Entwurfes, begonnen. Dabei erfolgt die in der Zielsetzung beschriebene Problemanalyse und außerdem werden notwendige Rahmenbedingungen an die Bibliothek und die Softwarearchitektur erhoben und verwendete externe Bibliotheken kurz vorgestellt. Außerdem werden Konzepte für essentielle Schnittstellen entworfen, die einerseits für eine Gewährleistung der Funktionalität notwendig sind und anderseits für den Bibliotheksnutzer unabhängig verwendbar gemacht werden. Des Weiteren werden alle zu implementierenden Annotationen mit ihren Funktionen und Limitationen vorgestellt (\autoref{konzeption_und_entwurf}).\\
Mit den aus dem Entwurf und dem Konzept resultierenden Problemlösungen, Rahmenbedingungen an die Architektur und Anforderungen, wird das System in \fullref{implementierung} prototypisch implementiert. Dazu werden die implementierten Subsysteme näher betrachtet und teilweise mit Diagrammen untermauert. Darüber hinaus werden wichtige Teile des Entwicklungsprozesses aufgegriffen und in Form von Quelltextausschnitten erklärt.\\
Nachdem der Entwicklungsprozess des Systems beendet wurde, wird eine Anwendung zur Demonstration der Funktionen erstellt, welche durch das Nutzen von den hinzugefügten Annotationen als Hilfestellung für eventuelle Nutzer der Bibliothek dienen soll. Dabei wird explizit das Zusammenspiel der einzelnen Subsysteme vorgestellt. Darauf folgt ein Vergleich der implementierten Funktionen mit denen von JavaFX, mit einem besonderen Fokus auf Aspekte wie die Benutzungsfreundlichkeit oder dem Programmieraufwand (\autoref{evaluation}).\\
Im letzten Kapitel erfolgt eine Zusammenfassung der erarbeiteten Ergebnisse sowie eine Bewertung dieser. Des Weiteren wird auf nicht funktionale Anforderungen wie die Erweiterbarkeit und die Wartbarkeit des Systems eingegangen (\autoref{fazit}).